\input{../preamble.tex}

\title%
{Proxies (draft)}

\subject{Proxies (draft)}

\begin{document}

% Keys to support piece-wise uncovering of elements in TikZ pictures:
% \node[visible on=<2->](foo){Foo}
% \node[visible on=<{2,4}>](bar){Bar}   % put braces around comma expressions
%
% Internally works by setting opacity=0 when invisible, which has the
% adavantage (compared to \node<2->(foo){Foo} that the node is always there, hence
% always consumes space that (foo) is always available.
%
% The actual command that implements the invisibility can be overriden
% by altering the style invisible. For instance \tikzsset{invisible/.style={opacity=0.2}}
% would dim the "invisible" parts. Alternatively, the color might be set to white, if the
% output driver does not support transparencies (e.g., PS)
%
\tikzset{
 nodeinvisible/.style={opacity=.4,fill=gray},
 nodevisible on/.style={alt={#1{}{nodeinvisible}}},
 arrowinvisible/.style={opacity=.4},
 arrowvisible on/.style={alt={#1{}{arrowinvisible}}},
 alt/.code args={<#1>#2#3}{%
   \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
 },
}

\begin{frame}
   \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=M8]{Mantra}{}
   \begin{itemize}
      \item Detectar que acciones son bloqueantes o potencialmente lentas: \\
            accept, send, recv, join, fwrite, fread
      \item Por cada acci\'on bloqueante o potencialmente lenta preguntarse, \\
          si el hilo se bloqueara o tardara mucho, que podr\'ia hacer en simultaneo? 
       \begin{itemize}
           \item hacer un request (send) a http://fi.uba.ar y esperar (recv) a recibir la pagina web para renderizarla.
           \item mientras se hace se procesa un request, el usuario interact\'ua con la interfaz gr\'afica.
       \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ejemplo: Sala de Chat}{}
   Aplicaci\'on por consola con multiples clientes conectandose a una sala de chat.
   \begin{itemize}
      \item Draft inicial? Cu\'ales son los features a implementar?
          \pause
      \item Puedo recibir mensajes sin yo tener que enviar? Ejemplo de un send independiente de un recv.
          \pause
      \item Objetos compartidos en el cliente? y en el servidor?
          \pause
      \item Thread Safe Queue como alternativa para la comunicaci\'on entre hilos.
       \begin{itemize}
           \item hacer un request (send) a http://fi.uba.ar y esperar (recv) a recibir la pagina web para renderizarla.
           \item mientras se hace se procesa un request, el usuario interact\'ua con la interfaz gr\'afica.
       \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Proxies}
   \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.4\linewidth}
         \begin{lstlisting}[style=normal,firstnumber=1]
ChatSystem cs (/*...*/);

Room r = cs.join("#taller");
r.write("hi everyone!");

r.leave();
         \end{lstlisting}
      \end{column}
\pause
      \begin{column}{.4\linewidth}
         \begin{lstlisting}[style=normal,firstnumber=1]
struct ChatSystem {
    Room open(roomname) {
        skt.send("JOIN");
        skt.send(roomname);

        id = skt.recv(1);
        return Room(id);
    }

struct Room {
    write(txt) {
        skt.send("WRITE");
        skt.send(id);
        skt.send(txt.sz());
        skt.send(txt.str());
    }
         \end{lstlisting}
      \end{column}
   \end{columns}
\end{frame}


\end{document}


